\chapter{Einführung}
\label{einfuehrung}

Der folgende Projektbericht bietet einen Überblick über die zweite Phase der Projektarbeit.In dieser Projektphase wurde im Rahmen der Lehrveranstaltung \enquote{Projekte der Betrieblichen Umweltinformatik I - Wintersemester 2012/2013} das zuvor erstellte fachliche Konzept für eine Software zu Unterstützung des Energiemanagements gemäß DIN EN ISO 50001 von den Studenten Fabian Kohl, Markus Müller und Nick Personn\footnote{\href{mailto:fabian.kohl@student.htw-berlin.de}{fabian.kohl@student.htw-berlin.de}}, Nick Personn\footnote{\href{mailto:nick.personn@student.htw-berlin.de}{nick.personn@student.htw-berlin.de}} und Markus Müller\footnote{\href{mailto:markus.mueller@student.htw-berlin.de}{markus.mueller@student.htw-berlin.de}} technisch konzipiert und anschließend prototypisch umgesetzt (Meilensteine ‘/M3/  Erstellung technisches Konzept’ und ‘/M4/ Implementierung eines Prototyps’).

Projektbetreuer aus dem Studiengang \enquote{Betriebliche Umweltinformatik} ist Prof. Dr. Volker Wohlgemuth.

\section{Aufgabenstellung}

Auf die fachliche Problemstellung, also das Energiemanagement im Allgemeinen, sowie die Möglichkeiten der softwareseitigen Unterstützung, soll in diesem zweiten Projektbericht nicht eingegangen werden. Für eine ausführliche Ausarbeitung hierzu sei auf den Bericht der ersten Projektphase sowie das erarbeitet fachliche Konzept verwiesen. Im Speziellen beschreibt das Fachkonzept die funktionalen Anforderungen an die Software und zeigt den anwendungsbezogenen Nutzen auf.

Vor dem Start der zweiten Projektphase wurden drei Komponenten (Ideenmanagement, Maßnahmenmanagement und Kennzahlen) ausgewählt welche zunächst detaillierter zu entwerfen waren (z.B. Geschäftsprozesse und Domänenmodell). Die Ergebnisse dieses Entwurfs müssen mit den bereits bestehenden Applikationen und Modulen zu dieser Thematik wie z.B. Moebius Meter abgeglichen werden. Des Weiteren müssen die Ergebnisse aus diesem
Arbeitsschritt mit den konzeptionellen Gedanken der Masterthesis von Maximilian Schneider abgeglichen werden.
Anschließend ist eine abschließende Technologiewahl zu treffen und ein entsprechendes Software- sowie Oberflächendesign zu entwerfen und letzendlich zu implementieren.

\section{Projektumfeld}\label{sec:projektpartner}

Das Projektumfeld besteht, abweichend von den meisten Projekten der Lehrveranstaltung üblich, aus mehreren Projektpartnern. Diese werden in diesem Kapitel skizziert. Neben diesen findet eine technische Absprache mit wissenschaftlichen Mitarbeitern des Studiengangs \enquote{betriebliche Umweltinformatik} laufend statt.

\subsection{EcoIntense GmbH, Berlin}\label{sec:projektpartner:ecointense}

In der zweiten Projektphase konnte die Zusammenarbeit mit dem Projektpartner der EcoIntense GmbH (für eine detaillierte Beschreibung des Unternehmens siehe Projektbericht PBUI I) leider nicht aufrechterhalten werden. Die zuständige Mitarbeiterin der EcoIntense Roxana Neuber hatte Ende November 2012 den letzten Arbeitstag bei der EcoIntense. Das in der ersten Projektphase vom Projektteam erstellte Fachkonzept wurde daraufhin an den Geschäftsführer Sebastian Mönnich übersendet. Trotz mehrfacher Nachfrage von Seiten der Projektgruppe ist der Kontakt abgebrochen und es konnte kein Feedback eingeholt und in das Konzept eingearbeitet werden.

\subsection{Masterarbeit, Maximilian Schneider}

Im Rahmen einer Masterarbeit im Studiengang Betriebliche Umweltinformatik des Studenten Maximilian Schneider soll der Prototyp einer Software zur Unterstützung des Energiemanagements innerhalb von Energieeffizienz-Netzwerken entstehen (siehe auch Projektbericht PBUI I). Beide Arbeiten setzen auf dem dem gleichen Technologiestack auf und es gibt Überschneidungen bei den Domänenobjekten (z.B. Benutzer und Energiedaten). Die erstellte Software ist modular aufgebaut und Bausteine können im Kontext beider Arbeiten benutzt werden.

\subsection{Novapax GmbH, Berlin}
Als möglicher neuer  Praxispartner wurde im späteren Verlauf des Projekts die Novapax GmbH angedacht, welche eine Zertifizierung nach ISO 50001 anstrebte und im Zuge dessen damit beginnen wollte u.a. ein Maßnahmenmanagement einzuführen. Nach einer Bestandsaufnahme der Funktionalitäten der Anwendung wurde eine Einführung jedoch wieder verworfen. Die Implementierung des Energiemanagements war bereits zu weit fortgeschritten, sodass es nicht möglich gewesen wäre, fehlende Funktionalität rechtzeitig nachzuliefern.

\section{Einordnung in den Kontext des Studiums}\label{sec:kontextStudium}

Die Erstellung eines Softwarewerkzeugs zur Unterstützung des EnM kann als klassisches Anwendungsgebiet der \enquote{betrieblichen Umweltinformatik} gesehen werden. So steht einerseits die Softwareentwicklung im Vordergrund, andererseits werden Querschnittskompetenzen eines \enquote{Bindestich-Informatikers} benötigt, um zwischen unterschiedlichen Beteiligungsgruppen zu vermitteln. Eine typische Konstellation hierzu spiegelt sich auch in diesem Projekt wider: Softwarehersteller auf der einen, Methodiker auf der anderen Seite.

Neben der fachlichen Aufgabenstellung bietet das Projekt die Möglichkeit, unter dem Einsatz von Soft Skills den Theorie-Praxis-Konflikt zu bewältigen. Hierbei ist eine eigenständige Erarbeitung in einem abgeschlossenen Themengebiet notwendig. Ebenso ist eine ausreichende Kommunikations- und Teamfähigkeit zur Bearbeitung der Aufgabenstellung in einer Gruppe von drei Studenten unumgänglich. Des Weiteren sind der Projektverlauf sowie Zwischen- und Endergebnisse zu präsentieren und dokumentieren.  
